\documentclass[palatino]{trab-vidros/abnt}

\usepackage{mhchem}

\newcounter{questao}
\newcommand{\questao}[1]{\bigskip\medskip\vspace{0mm plus 1.5em}%
	{\bfseries\par\noindent%
	 \stepcounter{questao}\arabic{questao}.~~~#1}

	\nopagebreak[4]
}

\begin{document}

\begin{center}
	\thispagestyle{empty}
	{\bfseries\Large Questionário:\par
	Durabilidade de Estruturas $\times$ Corrosão de Armaduras}
	\medskip{\large\par Materiais de Construção I -- 2020/1}
	\par {Carlos André Bohn Brandt} \quad$\bullet$\quad Turma: 180-0112SEGNT
	\vspace*{1.3em plus 1em}
\end{center}

\questao{Como podemos definir a corrosão?}

A corrosão é um fenômeno que ataca com grande intensidade estruturas de aço.
Quando o minério de ferro passa pelo processo siderúrgico, este é modificado
para um estado mais puro, e, através deste processo, recebe muita energia. A
corrosão é consequência da tendência deste material liberar esta energia
através de reações químicas de oxidação, voltando ao seu estado natural,
normalmente o óxido de ferro.

\questao{Qual é o tipo de corrosão mais frequente na natureza? Cite um exemplo.}

O tipo de corrosão mais frequente na natureza é a corrosão eletroquímica,
também conhecida como corrosão em meio aquoso, na qual existe a presença de
água no estado líquido, formando uma célula ou pilha de corrosão (pilha
galvânica). Assim, ocorre a circulação de elétrons na superfície metálica, em
função da diferença de potencial elétrico entre os diferentes metais presentes
na armadura. Um exemplo é a formação de ferrugem a partir do ferro, que reage
com água, produzindo, entre outros compostos, o óxido de ferro III
monohidratado (\ce{Fe2O3*H2O}), que é a ferrugem que conhecemos.

\questao{O que é a passivação de um metal?}

A passivação é um fenômeno que auxilia na resistência contra a corrosão da
estrutura metálica, e, consequentemente, sua durabilidade, através da formação
de uma película superficial de óxidos de ferro que adere ao metal. Em outras
palavras, é uma camada composta de produtos da corrosão que ajudam a proteger o
próprio metal da corrosão.

\questao{Qual é a condição para um metal se encontrar passivado no interior do concreto?}

Considera-se passivado o metal que apresenta uma camada superficial de óxidos
de ferro, com o objetivo de protegê-lo de oxidações mais profundas.  Para que
exista uma devida passivação do aço, sem que haja a evolução desta condição
para uma oxidação desenfreada, o que afeta suas capacidades estruturais, é
recomendável efetuar a passivação destes aços de maneira controlada,
anteriormente à sua utilização no concreto armado. Esta prática ainda auxilia
na aderência armadura$\times$concreto, se comparada à aplicação de aços sem
a camada de óxidos, já que esta propicia maior atrito entre estes
componentes.

\questao{O que é a carbonatação do concreto, e qual é a sua principal consequência?}

A carbonatação é uma consequência da redução do \ce{Ca(OH)2}, naturalmente
presente no concreto, e um dos responsáveis por manter um meio alcalinizante,
características estas que auxiliam na proteção dos aços contra a corrosão.
Este processo é lento, e ocorre na presença de gás carbônico (\ce{CO2}). Ao
longo do tempo, seus próprios produtos acabam por obstruir os poros pelos quais
ocorre a passagem do \ce{CO2}. Sua principal consequência é a redução da
alcalinidade do concreto, enfraquecendo as defesas do concreto contra a
corrosão da armadura.

\questao{Como os cloretos podem ser transportados para o interior do concreto?}

O transporte de cloretos pode ocorrer mesmo em meios alcalinos, e podem ser
transportados por difusão, absorção ou permeabilidade, a partir do exterior
(atmosfera marinha, névoa salina), de aditivos aceleradores de pega, areia ou
água contaminados com sal (cloreto de sódio), ou ainda do uso do sal como
agente anticongelante.

\questao{Por que a oxidação do aço no interior do concreto causa fissuras e desplacamentos?}

Em geral, os produtos da corrosão possuem um volume relativo superior ao aço,
ou seja, a mesma massa de óxidos de ferro ocupam um volume maior do que o aço.
Deste modo, com a expansão da armadura metálica, formam-se tensões no concreto
que o cerca, que ocasionam sua ruptura, já que este não apresenta deformação
significativa antes da formação de fissuras e quebra.

\questao{Como podemos constatar de maneira simples a alteração de pH no interior do concreto?}

Uma das formas mais simples de medição de pH é a aplicação de fenoftaleína em
amostras de concreto. Esta substância é um indicador ácido-base, que apresenta
coloração avermelhada quando reage com substâncias alcalinas, que é o caso do
hidróxido de cálcio (\ce{Ca(OH)2}) produzido pelo concreto. Deste modo, caso a
coloração apresentada neste ensaio seja diferente do esperado (ou seja, não
apresente aspecto avermelhado), pode-se concluir que houve carbonatação.

\questao{Quais as medidas que devem ser observadas e adotadas, de modo a aumentar a vida útil de uma estrutura em concreto armado?}

Com o objetivo de evitar este tipo de patologia, algumas das medidas que devem
ser adotadas são a execução de um cobrimento adequado à estrutura metálica,
adoção de um concreto menos permeável (com menor relação água/cimento), a
proteção superficial do concreto com revestimentos e, caso necessário, o uso de
armaduras especialmente passivas, como aços revestidos, inoxidáveis ou
armaduras de fibras como carbono, vidro ou kevlar. Deve-se ter cuidado com o
uso de aditivos ao concreto que contenham cloreto de cálcio.

\end{document}
